\documentclass{article}
\usepackage{graphicx} % Required for inserting images
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{a4wide}
\title{Tahák LA1}
\author{}
\date{}
\newtheorem{veta}{Věta}[subsection]
\newtheorem{lemma}[veta]{Lemma}
\newtheorem{dusledek}[veta]{Důsledek}
\newtheorem{tvrzeni}[veta]{Tvrzení}
\newtheorem{pozorovani}[veta]{Pozorování}
\newtheorem{tvrzenicko}[veta]{Tvrzeníčko}
\newtheorem{problem}[veta]{Problém}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}[veta]{Definice}
\newtheorem{poznamka}[veta]{Poznámka}
\newtheorem{trik}[veta]{Výpočetní trik}

\usepackage{hyperref}
%\pagenumbering{gobble}
\newcommand{\dime}{\text{dim}}
\newcommand{\rank}{\text{rank}}
\begin{document}

\maketitle
\noindent Tento souhrn vznikl jako součást mojí přípravy na zkoušku z Lineární algebry 1 v zimním semestru 2023 a je hojně inspirován a na mnoha místech otevřeně přebírá formulace z vynikajicích prezentací Jiřího Fialy, kterému tímto smekám kloubouk. Chtěl jsem ale opravdu jen tahák, kde budou potřebné definice a věty a tak vzniklo toto. Nezaručuji úplnou ani částečnou správnost. Také to rozhodně neobsahuje vše potřebné ke zkoušce. Používajte v souladu s vaším svědomím a aktuální právní normou. AJ

\vspace{10pt}
\noindent Ještě odkazy na nejvíc relevantní zdroje: 

prezentace Jiřího Fialy: \href{https://kam.mff.cuni.cz/~fiala/LA1/}{https://kam.mff.cuni.cz/~fiala/LA1/}. 

Někdy jsem také čerpal ze skript Milana Hladíka, která nejsou legálně dostupná online.
\section{Soustavy lineárních rovnic}

\subsection{Elementární řádkové úpravy}
\begin{definition}[Elementární úpravy]
Elementární řádkové úpravy jsou vynásobení řádku číslem $\alpha \neq 0$ a přičtení $j-$tého řádku k $i-$tému. Z toho se dá odvodit také operace prohození řádků.
\end{definition}
\begin{lemma}[O elementárních úpravách]
Elementární řádkové úpravy nemění řešení soustavy.
\end{lemma}
\begin{proof}
Nechť $Ax = b$ je soustava před el. úpravou a $A'x = b'$ po ní. Pak se dokáží dvě implikace $Ax=b\Rightarrow A'x=b'$ a $A'x = b '\Rightarrow Ax=b$ pro každou elementární operaci. 
\end{proof}
\subsection{Řešení soustav lineárních rovnic}
\begin{definition}[REF]
Označne $j(i)$ první nenulový prvek v $i-$tém řádku a $r$ index řádku, který je nulový a zároveň jsou nulové řádky všechny pod ním. Pak je matice v \textbf{řádkově odstupňovaném tvaru (REF)}, pokud $j(1) < j(2) < j(3) < \cdots < j(r-1)$. První nenulový prvek v každém řádku se nazývá \textbf{pivot}.

\noindent Pro soustavu v REF se proměnné ve sloupcích s pivoty nazývají \textbf{bazické}, ostatní \textbf{volné}.
\end{definition}

\begin{definition}[Hodnost]
    \textbf{Hodnost} matice $A$, značená \textbf{rank($A$)}, je počet pivotů v libovolné REF $A$.
\end{definition}
\begin{veta}[Frobeniova]
    Soustavu $Ax=b$ má řešení právě tehdy, když $rank(A) = rank(A|b)$.
\end{veta}
\begin{proof}
    $rank(A) = rank(A|b) \Leftrightarrow$ Pivoty  $A'$ se shodují s pivoty $(A'|b') \Leftrightarrow b'$ nemá pivot. Když v $b'$ není pivot tak funguje zpětná substituce, tedy existuje řešení soustavy.
\end{proof}
\begin{veta}
Když $y$ je nějaké řešení $Ay = b$, pak zobrazení $\overline{x} \rightarrow \overline{x} + y$ je bijekce mezi množinami řešení soustav $Ax=0$ a $Ax=b$.
\end{veta}
\begin{proof}
    Definujeme inverzní zobrazení $x\rightarrow x-y$ a ukažeme že jejich složení v obou směrech je identita. Tedy je zobrazení prosté i na.
\end{proof}
\begin{veta}
Všechna řešení soustavy $Ax=0$ lze vyjádřit jako lineární kombinaci vhodných řešení. 
\end{veta}
\begin{proof}
    Plyne ze zpětné substituce. 
\end{proof}
\begin{dusledek}
Všechna řešení $Ax=b$ lze vyjádřit jako lineární kombinace vhodných řešení $Ax=0$ ke kterých je přičteno jedno libovolné řešení $Ax=b$. Plyne z věty 1.2.4
\end{dusledek}
\begin{definition} [RREF]
    Matice je \textbf{redukováném REF}, pokud je v REF, všechny pivoty jsou 1 a jinak jsou sloupce s pivoty nulové.
\end{definition}
\section{Matice}
\subsection{Operace na maticích}
\begin{definition}
    Matice $A$ je 

    \textbf{nulová}, pokud má všechny prvky 0. Značí se \textbf{0}.
    
    \textbf{jednotková}, pokud má všude 0, jenom na hlavní diagonále 1. Značí se $I_n$.

    \textbf{transponovaná $A$} (značíme $A^T$), pokud $A^T_{ij} = A_{ji}$  (překlopíme podél diagonály).

    \textbf{symetrická}, pokud $A^T = A$.
\end{definition}
\begin{definition}[Operace na maticích]
    Pro matice $A, B \in \mathbb{R}^{m\times n}$ a skalár $t\in \mathbb{R}$ definujeme tyto operace

    \textbf{součet} $C = A+B$, kde $C_{ij} = A_{ij}+B_{ij}$.
    
    \textbf{skalární násobek} $C = tA$, kde $C_{ij} = t(A_{ij})$.

Pro matice $A\in\mathbb{R}^{m\times n}, B\in\mathbb{R}^{n\times p}$ je jejich \textbf{součin} $AB \in\mathbb{R}^{m\times p}$ definován jako \[AB_{ij} = \sum_{k=1}^n A_{ik}B_{kj}\]
\end{definition}
\begin{tvrzeni}
Pokud jsou výsledky operací definovány, tak platí

1. $(AB)^T = B^T A^T$

2. $(AB)C = A(BC)$ (Asociativita)

3. $(A+B)C = AC + BC$ (Distributivita zprava)

4. $A(B+C) = AB + AC$ (Distributivita zleva)
\end{tvrzeni}
\begin{proof}
    Rozepsáním podle definice a pak mlácením algebraicky.
\end{proof}
\begin{definition}
    Nechť matice $B$ vznikla z $A$ pomocí jedné elementární úpravy. Pak existuje matice $E$ taková, že $B = EA$, které říkáme $\textbf{elementární}$.
\end{definition}
\subsection{Inverzní matice}
\begin{definition}
    Pokud pro matici $A\in\mathbb{R}^{n\times n}$ existuje $B\in\mathbb{R}^{n\times n}$ taková, že $AB=I_n$, pak $B$ je \textbf{inverzní maticí $A$}. Pokud má $A$ inverzi, tak je \textbf{regulární}, jinak je \textbf{singulární}.
\end{definition}
\begin{veta}
Následují tvrzení jsou ekvivalentní pro čtvercovou matice $A$ řádu $n$

1. $A$ je regulární

2. rank($A$) = $n$

3. $A$ je pomocí elementárních úprav převeditelné na $I_n$

4. $Ax=0$ má jen triviální řešení $x=0$.
\end{veta}
\begin{proof}
    2 $\Leftrightarrow$ 4 plyne z Frobeniovy věty a zpětné substituce. 

    2 $\Rightarrow$ 3 je Gauss-Jordanova eliminace, opačná implikace je triviální

    2 $\Rightarrow$ 1 řešíme soustavy rovnic $Ax_i = e_i$, protože rank($A$)=n tak existuje právě $1$.

    1 $\Rightarrow$ 2 kdyby byl rank($A$)$ < 0$, tak $GE$ vyrobíme nulový řádek, tedy $A x_n= e_n$ nemá řešení.
\end{proof}
\begin{dusledek}
Pokud inverze existuje, tak je jednoznačná (plyne ze $2 \Rightarrow 1$). 

\noindent Inverzní matice zprava je inverzní i zleva ($A^{-1} A = I_n = A A^{-1}$). Nejprve je třeba dokázat, že je $A^{-1}$ regulární, tedy $(A^{-1})^{-1}$ je definováno. Pak se domlátí algebraicky.

\noindent Násobení regulární maticí je ekvivalentní operace. (algebraickým kladivem s použitím inverze).
\end{dusledek}    
\section{Grupy a tělesa}
\subsection{Grupy}
\begin{definition}
    \textbf{Binární operace na $X$} je zobrazení $X\times X \rightarrow X$.
\end{definition}
\begin{definition}
    \textbf{Grupa} je uspořádáná dvojice množina $G$ a binární operace $\circ$ na $G$ splňující následující axiomy:

    $\forall a,b,c \in G: a\circ(b\circ c) = (a\circ b)\circ c$ (asociativita)

    $\exists e\in G \ \forall a \in G: a\circ e = e\circ a = a$ ($e$ je neutrální prvek)

    $\forall a \in G \ \exists b \in G: a\circ b = b\circ a = e$ (každý prvek má svou inverzi)

\noindent Pokud navíc platí $\forall a, b \in G: a\circ b = b\circ a$ (komutativita), tak je to \textbf{Abelovská grupa}.
\end{definition}

\begin{tvrzeni}Platí následující: 

    Neutrální prvek je jednoznačně určen.

    Pro každý prvek je jeho inverze jednoznačně určena.

    Levý i pravý $\circ$ je ekvivalentní úprava.    
\end{tvrzeni}
\noindent Všechna tvrzení snadno dokazatelná algebraickými úpravami nebo sporem.
\subsection{Permutace}
\begin{definition}
    \textbf{Permutace} na množine $[n]$ je bijekce $[n] \rightarrow [n]$.\\ Definujeme \textbf{skládání permutací} $\circ$ jako $(f\circ g)(i) = f(g(i))$.
\end{definition}
\begin{tvrzeni}
    Množina všech permutací na $n$ prvcích s operací skládání tvoří grupu $S_n$. Neutrální prvek je identita ($f(i) = i$). 
\end{tvrzeni}
\begin{proof}
    Ověřením axiomů grupy. Také třeba dokázat, že složení dvou permutací je také permutace, tedy, že je to bijekce. Pozor, není to Abelovská grupa, skládání není komutativní.
\end{proof}
\begin{definition}
    \textbf{Pevný bod} permutace $p$ je $i: p(i) = i$, tedy cyklus délky $1$.
\end{definition}
\begin{definition}
    \textbf{Transpozice} je permutace s jediným cyklem, který má navíc délku $2$.
\end{definition}
\begin{tvrzeni}
    Každá permutace lze rozložit na složení transpozic.
\end{tvrzeni}
\begin{proof}
    Každou permutaci lze rozložit na cykly. \\Cyklus $(1, 2, 3, \cdots, k)$ lze rozložit na $(1, k)\circ(1, 2, 3,\cdots,k-1) = (1, k)\circ(1, k-1)\circ \cdots \circ (1,2)$.
\end{proof}
\begin{definition}
\textbf{Inverze} je dvojice $i,j$, která je v opačném pořadí, tedy $p(i)>p(j) \land i<j$
\end{definition}
\begin{definition}
    \textbf{Znaménko permutace} je $-1^{\#\text{inverzí}}$. Značí se $sgn(p)$.
\end{definition}
\begin{tvrzeni}
    Spousta tvrzení o znaménkách:

    Znaménko transpozice je vždy záporné.

    Znaménko složení permutací je součin znamének skládaných permutací.

    Znaménko inverzní permutace je stejné jako původní permutace.

    Známenko je $-1$ umocněno na počet traspozic po rozložení.
    
    Znaménko je $-1$ umocněno na počet cyklů sudé délky.
\end{tvrzeni}
\begin{proof}
    První dvě tvrzení obrázkem (viz prezentace), ostatní triviálně z druhého tvrzení. 
\end{proof}
\subsection{Tělesa}
Pojem tělesa kodifikuje jak se běžně chovají čísla.
\begin{definition}
    \textbf{Těleso} je množina $T$ spolu s dvěma binárními operaci $+, \cdot$, kde $(T, +)$ je Abelovská grupa s $0$ jako neutrálním prvkem a $(T\setminus \{0\}, \cdot)$ je také Abelovská grupa, kde $1$ je neutrální prvek. Také platí $\forall a,b,c \in T: a\cdot(b+c) = a\cdot b + a \cdot c$.
\end{definition}
\noindent Klíčová tělesa pro informatiky jsou $\mathbb{Z}_p$, kde $p$ je prvočíslo. Tato tělesa obsahují konkrétně prvky ${(0, 1, \cdots, p-1)}$, sčítá a násobí se$\mod p$.

\noindent Všechny operace s maticemi a rovnice co se řešily v $\mathbb{R}$ se dají řešit i v libovolném jiném tělese, neboť v jejich důkazech se používaly jen vlastnosti obecných těles.

\begin{veta}
    $\mathbb{Z}_p$ je těleso $\Leftrightarrow$ $p$ je prvočíslo
\end{veta}
\begin{proof}
$\Rightarrow$ $p$ není prvočíslo $\Leftrightarrow$ $p = ab, a\neq 0, b\neq 0$ $\Leftrightarrow$ $0 = ab,a\neq 0, b\neq 0$, což je spor.

$\Leftarrow$ Všechny vlastnosti tělesa plynou triválně je třeba dokázat jen, že existuje inverze k násobení. Vyrobíme funkci $f_a: f_a(x) = (ax) \mod p$. $f_a$ zobrazuje konečnou množinu sama na sebe, je tedy na právě tehdy když je prosté. Prostost sporem: nechť $\exists b,c, b>c$. Pak $f_a(b) = f_a(c) \implies f_a(b) - f_a(c) = 0 \equiv ab - ac \equiv a(b-c) \mod p$. To je ale spor s tím, že $p$ je prvočíslo.
\end{proof}
\begin{veta}
    Těleso o konečné velikosti $n$ existuje právě tehdy, když se dá $n$ vyjádřit jako $p^k$, kde $p$ je prvočíslo a $k>0$. Všechna tělesa stejné konečné velikosti jsou jednoznačná až na isomorfismus.
\end{veta}
\begin{definition}
    \textbf{Charakteristika} tělesa je nejmenší $n$ takové, že $\underbrace{1+1+1+ \cdots + 1 = 0}_n$. Pokud takové $n$ neexistuje, tak je charakteristika $0$.
\end{definition}
\begin{tvrzeni}
    Charakteristika je vždy $0$ nebo prvočíslo.
\end{tvrzeni}
\begin{proof}
    Nechť $n=ab$, pak $0 = \underbrace{1+1+\cdots + 1}_n = \underbrace{(1+1+\cdots+1)}_a \underbrace{(1+1+\cdots+1)}_b$. Z toho plyne, že $a=0$ nebo $b=0$, to je ale ve sporu s tím, že $n$ je nejmenší.
\end{proof}
\begin{veta}[Malá Fermatova]
    Pro každé prvočíslo $p$ a každé $a\in\{1,\dots, p-1\}: {a^{p-1}\equiv1 \mod p}$
\end{veta}
\begin{proof}
    $f_a: x \rightarrow ax$ je v $\mathbb{Z}_p$ bijekce. Proto
    \[
    \prod_{x=1}^{p-1}x = 
    \prod_{x=1}^{p-1}f_a(x) = \prod_{x=1}^{p-1}ax = a^{p-1}\prod_{x=1}^{p-1}x
    \]
    Po zkrácení vyjde požadovaná věta
\end{proof}
\section{Vektorové prostory}
\subsection{Základní definice a tvrzení}
\begin{definition}
    \textbf{Vektorový prostor} nad tělesem $(T,+,\cdot)$ je uspořádaná trojice $(V,+,\cdot)$, kde $+$ je binární operace $V\times V\rightarrow V$ a $\cdot$ je operace skalárního násobku $T\times V \rightarrow V$, kde platí axiomy:

    $(V, +)$ je Abelovská grupa.

    Pro všechna $a,b\in T, v\in V$ platí $(a\cdot b)\cdot v = a\cdot (b\cdot v)$. (Asociativita)

    Pro všechna $v \in V$ platí $1\cdot v = v$.

    Pro všechna $a,b\in T, v\in V$ platí $(a+b)\cdot v = (a\cdot v)+(b\cdot v)$. (Distributivita zprava)

    Pro všechna $a\in T, u,v\in V$ platí $a\cdot (u+v) = (a\cdot u)+(a\cdot v)$. (Distributivita zleva)

    \noindent Prvky $T$ jsou \textbf{skaláry}, prvky $V$ \textbf{vektory}.
\end{definition}
\begin{tvrzeni}
    Platí spousta tvrzení o nulách a inverzních prvcích(jednoznačnost, $(-1)v = -v$, $av = 0 \Leftrightarrow a=0 \vee v=0$. Většina plyne buď z toho že $(V, +)$ je grupa, nebo z algebraického kladiva.
\end{tvrzeni}
\subsection{Podprostory, lineární obal a kombinace}
\begin{definition}
    Nechť $U$ je podmnožina vektorové prostoru $V$ nad tělesem $T$ a zároveň je $U$ uzavřená na součet vektoru a skalární násobky. Pak $U$ je \textbf{podprostor} $V$.
\end{definition}
\begin{veta} [O průniku podprostorů]
    Nechť $W$ je systém podprostorů $V$ s prvky $U_1, U_2, \dots, U_n$. Pak průnik těchto podprostorů $\bigcap_{i=1}^n U_i$ je také podprostorem $V$.
\end{veta}
\begin{proof}
    Stačí ukázat, že tento průnik (značme ho $P$) je uzavřený na sčítání a násobení skaláry. 

    \noindent Buď $a,b \in P$. Jejich součet musí ležet ve všech množinách $U_i$, protože $a,b\in U_i$ a $U_i$ jsou podprostory, jsou tedy uzavřené. Protože ale výsledek leží ve všech těchto množinách, tak musí ležet i v jejich průniku.

    \noindent Násobení skaláry - velmi podobný argument.
\end{proof}
\begin{definition}
    \textbf{Lineární obal} množiny $A$ v vektorovém prostoru $V$ je průnik všech podprostorů $V$, které obsahují $A$. Někdy se také mu také říká \textbf{Podprostor generovaný množinou} $M$. Značí se span($M$).
\end{definition}
\begin{definition}
    \textbf{Lineární kombinace} vektorů $v_1, v_2, \dots, v_k \in V$ nad $T$ je jakýkoliv vektor $u = \sum_{i=1}^k a_i v_i = a_1 v_1 + a_2 v_2 + \cdots + a_k v_k$, kde $a_i \in T$.
\end{definition}
\begin{veta}[O ekvivalentních definicích lineárního obalu]
    Něchť $M$ je podmnožina vektorového prostoru $V$ nad $T$. Pak span($M$) je shodný s množinou všech lineárních kombinací vektorů z $M$.
\end{veta}
\begin{proof} Nechť $A$ = span($M$) a $B$ je množina všech lineárních kombinací vektorů z $M$.

\noindent Inkluze $\subseteq$: 

$B$ tvoří podprostor (lze snadno ukázat algrebraickou úpravou) a rozhodně obsahuje množinu $M$. Proto je jednou z množin $U_i$ v definici span($M$) a tedy $A \subseteq B$.

\noindent Inkluze $\supseteq$:

Každý $U_i$ obsahuje $M$ a je uzavřen na sčítání a skalární násobky, proto obsahuje i všechny lineární kombinace. Všechny kombinace tedy musí ležet v průniku, což je span($M$). Tedy $A \supseteq B$.

\noindent Z těchto tvou inkluzí plyne, že $A=B$.
\end{proof}
\subsection{Lineární nezávislost, báze}
\begin{definition}
    Množina vektorů $X$ je \textbf{lineárně nezávislá}, pokud pro každou množinu vektorů z $X$ platí, že vztah $\sum_{i=1}^n a_i x_i = 0$ má jen trivální řešení $a_1, a_2, \dots, a_n = 0$.
    Jinak je množina \textbf{lineárně závislá}.
\end{definition}
\begin{pozorovani}
    Pokud je množina lineárně závislá, tak musí být alespoň jedno $a_i$ v sumě nenulové. Pak jde $i-$tý prvek vyjádřit jako lineární kombinaci zbývajících vektorů. 
\end{pozorovani}
\noindent Lineární závislost vektorů z $T^n$ lze zjistit třeba vložením do řádků matice a provedením Gaussovy eliminace. Pokud v REFu nemá nulový řádek, tak je nezávislá, jinak jsme řádek vyjádřili lineární kombinací ostatních, takže je závislá. Vektor $x$, který splňuje $Ax=0$ pak dává koeficienty lineární kombinace nuly.
\begin{pozorovani}
    Podmnožina nezávislé množiny je nezávislá a nadmnožina závislé množiny je závislá.
\end{pozorovani}
\begin{veta}
    Jestliže $C$ generuje prostor $V$ a $B$ je lineárně nezávislá v $V$, pak $|C| \geq |B|$.
\end{veta}
\begin{proof}
    Pro spor předpokládejme, že $C = \{c_1, c_2, \dots, c_n\}$ a $B = \{b_1, b_2, \dots, b_n, b_{n+1}\}$. Protože $C$ generuje $V$, tak každé $b_i$ vyjádříme jako lineární kombinaci prvků z $c$. Nyní můžeme vyjádření $b_i$ jako lineárních kombinací vložit do matice jako řádky. Matice má po uvedení do REFu o 1 řádek víc než kolik je sloupců, tedy musí vzniknout nulový řádek. Prvky $b$ jsou tedy lineárně závislé, což je spor.
\end{proof}
\begin{definition}
    \textbf{Báze} je množina $B\in V$, která generuje $V$ a zároveň je v něm lineárně nezávislá.
\end{definition}
\begin{tvrzeni}
    Každý vektor z $V$ lze vyjádřit lze vyjádřit jako lineární kombinace vektorů báze právě jedním způsobem.
\end{tvrzeni}
\begin{proof}
    Alespoň jeden existuje, protože báze generuje celý prostor. Kdyby existovaly dva různé, tak je můžeme od sebe odečíst a dostaneme netrivální lineární kombinaci nuly.
\end{proof}
\begin{pozorovani}
    $B$ je bází $V$, právě tehdy když span$(B)=V$ a zároveň $\forall b \in B: b\notin \text{span}(B\setminus b)$, protože $B$ rozhodně generuje $V$ a kdyby nějaký vektor byl v lineárním obalu bez toho vektoru, tak by se dal vyjádřit netriviální lineární kombinací ostatních vektorů báze.
\end{pozorovani}
\begin{dusledek}
    Každá konečná množina, která generuje $V$ má alespoň jednu podmnožinu, která je bází.
\end{dusledek}
\begin{proof}
    Začneme s touto množinou. Pokud je lineárně nezávislá tak máme bázi. Jinak odstraníme vektor, který se dá vyjádřit jako lineární kombinaci ostatních. Výsledná množina stále generuje $V$, ale je rozhodně menší. Toto opakujume, dokud není množina lineárně nezávislá. Proces terminuje, protože je množina vektorů se kterou začínám konečná.
\end{proof}
\begin{dusledek}
    Každý vektorový prostor má bázi. Pro konečné prostory plyne z předchozího tvrzení, jinak nedokazujeme.
\end{dusledek}
\begin{definition}
    $B = (b_1, b_2, \dots, b_n)$ je \textbf{uspořádáná báze} prostoru $V$ nad $T$. Pak \textbf{vektor souřadnic} vektoru $v\in V$ vzhledem k bázi $B$ je $[v]_B = (a_1, \dots, a_n)^T \in T^n; v=\sum_{i=1}^n a_i b_i$.
\end{definition}
\subsection{Steinitzova věta o výměně, dimenze}
\begin{lemma}[O výměně]
    Nechť $C$ generuje vektorový prostor $V$ nad $T$ a vektor $v$ lze vyjádřit jako $\sum_{i=1}^n a_i c_i$. Pokud existuje nějaké $i:a_i \neq 0$, pak span($C$) = span($(C\setminus c_i)\cup v)$. (Jinak řečeno můžeme ten vektor vyměnit).
\end{lemma}
\begin{proof}
    Ze sumy si vyjádříme $c_i$ jako lineární kombinaci: 
    \[
    v = \sum_{i=1}^n a_i c_i \implies c_i = \frac{v - \sum_{j=1, j\neq i}^n a_j c_j}{a_i}
    \]
    Každý vektor $u \in V$ můžeme vyjádřit jako lineární kombinaci vektorů z $C$. Když v této lineární kombinaci vyměníme $c_i$ za tento výraz tak získáme $u$ jako lineární kombinaci vektorů z ${(C\setminus c_i)\cup v}$.
\end{proof}
\begin{veta}[Steinitzova o výměně]
    Nechť $B$ je lineárně nezávislá množina ve $V$ a $C$ generuje~$V$. Pak existuje množina $D$ taková, že:

    span($D$) = $V$ ($D$ generuje $V$)

    $B \subseteq D$ ($D$ je nadmnožinou $B$)

    $|D| = |C|$

    $D\setminus B \subseteq C$ (Všechny vektory z $D$ jsou buď z $B$ nebo z $C$)
\end{veta}
\begin{proof}
    Indukcí podle velikosti $B\setminus C$. Pokud $|B \setminus C| = \emptyset$ (neboli $B \subseteq C$), tak můžu zvolit $D=C$ a všechny požadavky na $D$ budou platit.

    \noindent 
    Jinak vezmu libovolný vektor $b\in (B\setminus C)$. Odteď budu ovažovat množinu $B' = B\setminus b$. Ta je zjevně lineárně nezávislá a také platí $|B'\setminus C| < |B\setminus C|$. Proto mohu použít indukční předpoklad na množinách a určitě existuje množina $D'$, která splňuje všechny podmínky, tedy generuje $V$, je nadmnožinou $B'$, má stejnou velikost jako $C$ a všechny její vektory jsou buďto v $B'$ nebo v~$C$.

    \

    \noindent
    Protože $D'$ generuje $V$, tak určitě existuje lineární kombinace vektorů z $D'$, která dává $b$. Množina $B$ je nezávislá, takže nemůže obsahovat nulový vektor. $b$ je tedy nenulová a v lineární kombinaci vektorů z $D'$ musí být alespoň jedno nenulové $a_i$. Navíc musí být alespoň jedno u vektorů z $D'\setminus B$, protože kdyby byly všechny v $B$, tak by $B$ byla závislá. 

    \noindent Podle lemmatu o výměně jde $d_i$ vyměnit za $b$, čímž už vnikne množina $D$, která splňuje všechny požadované vlastnosti.
    \end{proof}

    \begin{dusledek}
        Každý lineárně nezávislo množinu v konečně generovaném vektorovém prostoru jde rozšířit na bázi.
    \end{dusledek}
    \begin{proof}
        Z $D$ budeme postupně odebírat prvky při zachovávání $B$.
    \end{proof}

    \begin{dusledek}
        Všechny báze konečně generovaného vektorového prostoru mají stejnou mnohutnost.
    \end{dusledek}
    \begin{proof}
        Obě báze $A,B$ jsou jak nezávislé, tak generují $V$. Musí tedy platit $|A| \leq |B|$ i $|B|\leq |A|$.
    \end{proof}
    \begin{definition}
        \textbf{Dimenze} konečně generovaného vektorové prostoru $V$ je velikost kterékoli jeho báze.
    \end{definition}
    \begin{pozorovani}
        Buď $V$ vektorový podprostor konečně generovaného prostoru $W$. Pak platí, že ${\dim(V)\leq \dim(W)}$.
    \end{pozorovani}
    \begin{proof}
        Bázi $V$ jde rozšířit na bázi $W$.
    \end{proof}
    \begin{veta}
        Jsou-li $U,V$ podprostory $W$, pak platí, že \[\dim(U) + \dim(V) = \dim(U\cap V) + \dim(span(U\cup~V))\]
    \end{veta}
    \begin{proof}
        Buď $B$ báze průniku $U\cap V$. Pak jde $B$ rozšířit na bázi $C$ prostoru $U$ a na bázi $D$ prostoru~$V$. Z toho plyne, že $|C| + |D| = |B| + | C\cup D|$.
    \end{proof}
\subsection{Prostory určené maticí}
\begin{definition}
    Pro matici $A \in T^{m\times n}$ definujeme tyto prostory:

    \textbf{Jádro} je množina řešení $Ax = 0$. Značí se ker($A$)

    \textbf{Sloupcový prostor} je podprostor $T^m$ generovaný sloupci $A$. Značí se $S_A$.

    \textbf{Řádkový prostor} je podprostor $T^n$ generovaný transpozicemi řádků $A$. Značí se $R_A$.
\end{definition}

\noindent Formálně je jádro $\{ x\in T^n : Ax = 0\}$, sloupcový prostor $\{u\in T^m: u = Ac, c\in T^n\}$ a řádkový prostor je sloupcový prostor $A^T$.

\begin{pozorovani}
Elementární úpravy nemění jádro ani řádkový prostor. Součin s regulární maticí zleva odpovídá řádkovým úpravám, tedy také nemění jádro ani řádkový prostor. Součin s regulární maticí zprava zachovává sloupcový prostor.
\end{pozorovani}
\begin{tvrzenicko}
Každé $v$ z řádkového prostoru $A$ a $x$ z jádra $A$ splňují $v^T x = 0$.
\end{tvrzenicko}
\begin{proof}
    Podle definice řádkového prostoru existuje $d$, takové, že $v = A^T d$. Pak jen dosadíme $v^T x = (A^T d)^T x = d^T A x = d^T 0 = 0$.
\end{proof}
\begin{lemma}
    Buď matice $A' = BA$. Poté platí dim($S_{A'}$) = dim($S_A$).
\end{lemma}
\begin{proof}
    Nechť $u_1, \dots, u_n$ jsou sloupce $A$. Pak sloupce $u'_1, \dots, u'_n$ matice $A'$ lze vyjádřit jako ${u'_i = Bu_i}$. 

    \noindent Nyní zvolme libovolný vektor $w' \in S_{A'}$. Ten lze vyjádřit takto \[w' = \sum_{i=1}^n a_i u'_i = \sum_{i=1}^n a_i B u_i = B \sum_{i=1}^n a_i u_i = Bw\] pro nějaké $w\in S_A$. 
    
    \noindent BÚNO prvních $d$ sloupců matice $A$ tvoří bázi $S_A$, tedy $w = \sum_{i=1}^d b_i u_i$, kde $d=\text{dim}(S_A)$.

\noindent 
    Tedy \[
    w' = Bw = B\sum_{i=1}^d b_i u_i 
    = \sum_{i=1}^d b_i B u_i = \sum_{i=1}^d b_i u'_i  \] Prvních $d$ sloupců z $S_{A'}$ generují celý prostor $S_{A'}$. Z toho tedy dim($S_{A'}$)$\leq d =$dim($S_A$).
\end{proof}
\begin{lemma}
    Pokud je $R$ regulární, tak dim($S_{RA}$)= dim($S_A$).
\end{lemma}
\begin{proof}
Podle předchozího lemmatu dim($S_{RA}$)$\leq$ dim($S_A$). Matici $A$ ale můžeme vyjádřit takto $A = R^{-1} RA$. Podle předchozího lemmatu musí tedy platit i dim($S_{RA}$)$\geq$ dim($S_A$).
\end{proof}
\begin{veta}[O dimenzi řádkového a sloupcového prostoru]
    Jakákoli matice $A\in T^{m\times n}$ splňuje dim($R_A$) = dim($S_A$).
\end{veta}
\begin{proof}
    Převedeme $A$ do odstupňovaného tvaru $A'$. Zjevně platí $A' = RA$, kde $R$ je matice elementárních úprav, která je regulární. 

    \noindent Pro matice v odsťupňovaném tvaru platí tvrzení ořividně, protože \[
    \text{dim}(R_{A'}) = \#\text{pivotů} = \text{rank}(A') = \text{dim}(S_{A'})
    \]

    \noindent Pak si povšimněme, že $\dim(R_A) = \dim(R_{A'}) = \dim(S_{A'}) = \dim(S_A)$.
\end{proof}
\begin{dusledek}
    Několik důsledků této věty:

    $\rank(A^T) = \rank(A)$

    $\rank(BA) \leq \min\{\rank(A), \rank(B)\}$
\end{dusledek}
\begin{veta}
    Pro libovolnou matici $A$ typu $T^{m\times n}$ platí $\dim(\text{ker}(A)) + \rank(A) = n$.
\end{veta}
\begin{proof}
    Chceme dokázat, že dimenze jádra $A$ (označně si ji $d$) je rovna $n-\rank(A)$. Zjevně je $d$ volných proměných. Vektory $x_1, \cdots, x_d$ jsou řešení $Ax=0$, které vznikly zpětnou substitucí. Ty jsou lineárně nezávislé, protože pro každé $i$ je $x_i$ jediné z řešení s nenulovou $i$-tou složkou. Tedy tvoří bázi jádra a jeho dimenze je tedy $d$.
\end{proof}
\section{Lineární zobrazení}
\subsection{Lineární zobrazení}
\begin{definition}
    Zobrazení $f:U\rightarrow V$ mezi vektorovými prostory nad stejným tělesem $T$ nazveme \textbf{lineární} pokud splňuje:

    $\forall u,v \in U: f(u+v) = f(u)+ f(v)$

    $\forall u\in U,\forall t \in T: f(tU) = tf(U)$
\end{definition}
\begin{pozorovani}
    Pro každé lineární zobrazení platí $f(0) = 0$.
\end{pozorovani}
\begin{pozorovani}
    Mějme zobrazení $f:U\rightarrow V$ a $g:V\rightarrow W$. Pak $(g\circ f):U\rightarrow W$ je také lineární.
\end{pozorovani}
\begin{proof}
    Rozepsáním podle definice lineárního zobrazení.
\end{proof}
\begin{pozorovani}
    Pokud je $f:U\rightarrow V$ bijektivní lineární zobrazení, pak i inverze $f': V\rightarrow U$ je lineární.
\end{pozorovani}
\begin{proof}
    Rozepsáním podle definice.
\end{proof}
\begin{tvrzeni}[O vektoru souřadnic]
    Buď $U$ prostor nad tělesem $T$ s bazí $B=(b_1, \cdots, b_n)$. Pak zobrazení $f: U \rightarrow T^n$ definované jako $f(u) = [u]_B$ je lineární.
\end{tvrzeni}
\begin{proof}
    Nějaké dva vektory si vyjádříme jako lineární kombinaci vektorů z báze. Pak pro ně ukážeme algrebraicky linearitu součtu a skalárního násobku.
\end{proof}
\begin{pozorovani}
    Zobrazení $u\leftrightarrow [u]_B$ je bijekce.
\end{pozorovani}
\begin{definition}
    \textbf{Jádro} lineárního zobrazení $f: U\rightarrow V$ je množina všech $u\in U: f(u) = 0$. Značí se ker($f$).
\end{definition}
\begin{pozorovani}
    Jádro tvoří vektorový podprostor $U$.
\end{pozorovani}
\begin{veta}[O rozšiřitelnosti]
    Buď $U$ a $V$ vektorové prostory nad stejným tělesem $T$ a $B$ báze $U$. Pak pro libovolné zobrazení $f: B\rightarrow V$ existuje jediné lineární zobrazení $g:U\rightarrow V$, ve kterém jsou prvky $B$ zobrazeny stejně jak v $f$.
\end{veta}
\begin{proof}
    Jakékoli $u$ jde vyjádřit jako lineární kombinaci vektorů z $B$ právě jedním způsobem. Pak platí \[
    g(u) = g\left(\sum_{i=1}^n a_i b_i\right) = \sum_{i=1}^n a_i g(b_i) = \sum_{i=1}^n a_i f(b_i) 
    \]
    Lineární zobrazení je tedy jednoznačně určeno obrazy bazických vektorů.
\end{proof} 
\subsection{Afinní prostory}
\begin{definition}
    Nechť $W$ je podprostor vektorového prostoru $U$ a vektor $u\in U$. \\ \textbf{Afinní (pod)prostor} $u+W$ je množina $\{u+w: w\in W\}$. \textbf{Dimenze} affiního prostoru $u+W$ je $\dim(W)$.
\end{definition}
\begin{poznamka}
Afinní prostor lze definovat i jako množinu $A$ a zobrazení $+: A\times W \rightarrow A$ pro které platí:

$\forall a\in A, \forall v,w \in W: a+(v+w) = (a+v)+w$

$\forall a,b\in A \ \exists ! v \in W : a+v = b$
\end{poznamka}
\begin{veta}
    Buď $f:U\rightarrow V$ lineární zobrazení. Pak rovnice $f(x) = v, v\in V$ buď nemá žádné řešení, nebo její řešení tvoří afinní podprostor $u+\ker(f)$, kde $u$ je libovolné řešení této rovnice.
\end{veta}
\begin{proof}
    Buď $x \in u + \ker(f)$, tedy $x = u + w, w\in \ker(f)$. Pak $f(x) = f(u + w) = f(u) + f(w) = f(u) + 0 = f(u) = v$.

\noindent Naopak pro $f(x) = v$ platí, že $f(x-u) = f(x)-f(u) = v -v =0$, tedy $x-u \in \ker(f)$, z toho $x\in \ker(f)+u$.
\end{proof}
\subsection{Matice lineárního zobrazení}
\begin{definition}
    Buď $U, V$ vektorové prostory nad $T$ s uspořádanými bázemi $B=(b_1, \dots, b_n)$ a $C(b_1, \dots,b_n)$. \textbf{Matice lineárního zobrazení} $f: U\rightarrow V$ vzhledem $B$ a $C$ je ${[f]_{B,C} \in T^{m\times n}}$, jejíž sloupce jsou vektory souřadnic vyjadřujicích obrazy vektorů $B$ vzhledem k bázi $C$. 

    \noindent Jinak řečeno:\[
    [f]_{B,C} = \begin{pmatrix}
    |          &        &      |   \\
    [f(b_1)]_C & \cdots & [f(b_n)]_C\\
    |          &        &      |     \\
    \end{pmatrix}
    \]
\end{definition}
\begin{pozorovani}
    Pro libovolný vektor $u\in U$ platí $[f(u)]_C = [f]_{B,C}[u]_B$.
\end{pozorovani}
\begin{proof}
    Každý vektor $u$ se dá vyjádřit takto: $u = \sum_{i=1}^n a_i b_i$, tedy $[u]_B = (a_1, \dots, a_n)^T$. 

    \noindent Zjistíme tedy obraz tohoto vektoru vůči bázi $C$. \[
    [f(u)]_C = \left[\sum_{i=1}^n a_i f(b_i)\right]_C = \sum_{i=1}^n a_i \left[f(b_i)\right]_C =  [f]_{B,C}[u]_B
    \] 
\end{proof}
\begin{veta}
Buď lineární zobrazení $f:U\rightarrow V, g:V\rightarrow W$ mezi vektorovými prostory $U, V, W$ s bázemi $B, C, D$. Pak pro matice těchto lineárních zobrazení platí ${[g\circ f]_{B,D} = [g]_{C,D}[f]_{B,C}}$
\end{veta}
\begin{proof}
Pro všechny vektory platí $u\in U: [(g\circ f)(u)]_D = [g\circ f]_{B,D}[u]_B$. Také to ale můžeme rozepsat takto: $[(g\circ f)(u)]_D = [g(f(u))]_D = [g]_{C,D}[f(u)]_C = [g]_{C,D}[f]_{B,C}[u]_B$. 

\noindent Budeme postupně dosazovat $i-$tý vektor báze $B$ za $u$. Pak $[u_i]_B = e_i$. Z následujícího vztahu tedy můžeme vyvodit toto ${[g\circ f]_{B,D}e_i = [g]_{C,D}[f]_{B,C}}e_i$. I-tý sloupec matic je tedy shodný. Proto platí předchozí pozorování.
\end{proof}

\begin{definition}
Buď vektorový prostor $U$ s dvěma konečnými uspořádanými bázemi $B,C$. \textbf{Matice přechodu} od $B$ k $C$ je $[id]_{B,C}$.
\end{definition}

\begin{pozorovani}
Pro každý vektor $u\in U$ platí: $[u]_C = [id(u)]_C = [id]_{B,C} [u]_B$.
\end{pozorovani}
\begin{pozorovani}
Protože $[id]_{C,B}[id]_{B,C} = [id]_{B,B} = I$, tak je každá matice přechodu regulární a platí $[id]_{C,B} = ([id]_{B,C})^{-1}$.
\end{pozorovani}
\begin{trik}
Matici přechodu spočteme takto: $(C|B)\sim\sim(I|C^{-1}B) = (I|[id]_{B,C})$.
\end{trik}
\begin{veta}
Lineární zobrazení $f: U\rightarrow V$ je isomorfismus mezi $U$ a $V$ s konečnými bázemi $B$ a $C$ právě tehdy, když $[f]_{B,C}$ je regulární.
\end{veta}
\begin{proof}
$\Leftarrow$: Uvažujme inverzní zobrazení $g: V\rightarrow U$ takové, že $[g]_{C,B} = ([f]_{B,C})^{-1}$. Pak $[g\circ f]_{B,B} = ([f]_{B,C})^{-1} [f]_{B,C} = I_{|B|} = [id]_{B,B}$, z čehož plyne, že $f$ je prosté. Také $[f\circ g]_{C,C} = [f]_{B,C} ([f]_{B,C})^{-1} = I_{|C|} = [id]_{C,C}$, tedy $f$ je na. $f$ je tedy bijekce, čili isorfismus.

$\Rightarrow$: Protože $f(U) = V$ a $f^{-1}(V) = U$, tak $\dim (U) = \dim (V)$. Matice $[f]_{B,C}$ je tedy čtvercová a splňuje $[f^{-1}]_{C,B} [f]_{B,C} = [id]_{B,B} = I$. $[f]_{B,C}$ má inverzi, tedy je regulární. 
\end{proof}
\section{Aplikace}
\subsection{Počet sudých podgrafů}
\begin{definition}
Buď $G$ souvislý graf a $\mathcal{A}$ obsahuje množiny hran $A$ takové, že každý vrchol z $G$ má sudý stupeň hran z $A$. Každá tato množina $A$ pak určuje \textbf{sudé podgrafy $G$}.
\end{definition}
\begin{problem}
Kolik sudých podgrafů obsahuje $G$?
\end{problem}
\begin{definition}
\textbf{Symetrický rozdíl $\bigtriangleup$} dvou množin hran na stejném souvislém grafu je nová množina hran, která obsahuje všechny hrany z původních grafů, které se v nich vyskytovaly právě jednou. Jinak řečeno je to XOR původních množin.
\end{definition}
\begin{pozorovani}
$(\mathcal{A}, \bigtriangleup, \cdot)$ tvoří vektorový prostor nad $\mathbb{Z}_2$. Pro prostory konečné mohutnosti platí $|\mathcal{A}| = |T|^{\dim (A)}$.
\end{pozorovani}
\begin{problem}[Ekvivalentní]
Jaká je báze resp. dimenze $\mathcal{A}$?
\end{problem}
\noindent Nyní zvolme libolnou kostru $G$ a nazvěme ji $K$. Pro každou hranu $e_i$ nenacházející se v $K$ poté definujme $C_i$ jako množinu hran, které tvoří jedinou kružnici v $K\cup e_i$. 
\begin{tvrzeni}
Množina všech $C_i$ (nazývaná $C$) tvoří bázi $\mathcal{A}$.
\end{tvrzeni}
\begin{proof}
Lineární nezávislost: Každá množinu $C_i$ obsahuje právě jednu $e_i \notin K$. Tuto hranu obsahuje z množin v $C$ pouze tato množina a hrana nemůže být eliminována symetrickým rozdílem. Proto je tato množina na ostatních nezávislá. Stejný argument lze použít pro všechny množiny.

\vspace*{5pt}
\noindent Generujícnost: Zvolme libovolný sudý podgraf $A$ a označme hrany $A\setminus E_K = \{e_{i_1}, e_{i_2},\dots,e_{i_k}\}$. Nyní uvažujme graf $A\bigtriangleup C_{i_1}\bigtriangleup C_{i_2}\bigtriangleup\cdots\bigtriangleup C_{i_k}$. Ten je sudým podgrafem $G$, ale také je to podgraf $K$, protože každá hrana, která není v kostře se prvně objeví v $A$ a pak je právě jedním $C_i$ eliminována. $K$ je ale strom, nemá žádné cykly, proto jediný možný výsledek je $A\bigtriangleup C_{i_1}\bigtriangleup C_{i_2}\bigtriangleup\cdots\bigtriangleup C_{i_k} = 0$, kde $0$ je prázdný graf. Z toho $A = C_{i_1}\bigtriangleup C_{i_2}\bigtriangleup\cdots\bigtriangleup C_{i_k}$. Libovolný sudý podgraf $A$ lze tedy vyjádřit pomocí symetrického rozdílu těchto množin, tedy $C$ generuje $A$.
\end{proof}
\begin{dusledek}
Každý prvek báze odpovídá právě jedné hraně mimo libovolnou kostru. Prvků báze je tedy celkem $|C| = |E_G| - |E_K| = |E_G| - |V_G| + 1$. Prvků vektorového prostoru je tedy celkem $2^{\dim(\mathcal{A})} = 2^{|E_G| - |V_G| + 1}$.
\end{dusledek}
\subsection{Množinové systémy s omezeními na mohutnosti}
\begin{problem}
Kolik podmnožin může mít $n$-prvková množina, pokud každá podmnožina má lichou velikost a průnik každých dvou podmnožin má sudou velikost? Počet těchto podmnožin budeme označovat $k$.
\end{problem}
\begin{tvrzeni}
Vždy je $k\leq n$, tedy existuje nejvýše $n$ podmnožin ($A_1,\dots, A_n$) požadováných vlastností. ($n$ podmožin lze zkonstruovat triviálně, například zvolíme jednoprvkové)
\end{tvrzeni}
\begin{proof}
Setrojíme matici incidence množinového systému $M\in \mathbb{Z}_2^{k\times n}$ následujícím předpisem 
\[
M_{i,j} = \begin{cases}
1 & j\in A_i\\
0 & j \notin A_i
\end{cases}
\]
Nyní uvažujme násobení $MM^T$. To se rovná jednotkové matici $I_k$, protože nad $\mathbb{Z}_2$ odpovídá součin řádku se sloupcem paritě počtu indexů, kde jsou na obou místech $1$. Pro stejný řádek je tento počet vždy lichý, protože všechny množiny mají lichou velikost, na hlavní diagonále jsou $1$. Všude jindy odpovídá počet $1$ velikosti průniků množin, ten je ale vždy sudý a mimo hlavní diagonálu jsou tedy samé $0$.

\noindent Na závěr využijeme faktu, že hodnost součinu matic je vždy menší rovna hodnost násobených matic:
\[
k = \rank(I_k) = \rank(MM^T) \leq \rank(M)\leq n
\]
\end{proof}
\subsection{Dělení obdelníku}
\begin{problem}
Lze obdelník s iracionálním poměrem délek stran rozdělit na konečně mnoho čtverců?
\end{problem}
\begin{poznamka}
Pro racionální poměr stran $p:q$ stačí vzít $pq$ jednotkových čtverců.
\end{poznamka}
\begin{veta}
Pro iracionální poměr stran to nejde.
\end{veta}
\begin{proof}
Nechť má obdelník $O$ délky stran $1:x$, kde $x$ je iracionální, tedy $x\in \mathbb{R}\setminus \mathbb{Q}$. Všimněme si, že $\mathbb{R}$ tvoří vektorový prostor nad $\mathbb{Q}$. V něm jsou $1$ a $x$ lineárně nezávislé.

\noindent Zvolme libovolné lineární zobrazení $f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$, pro které platí, že $f(1) = 1$ a $f(x)=-1$. Takových zobrazení existuje mnoho, protože je dán obraz části báze. 

\noindent Plochu obdelníku $A$ o stránách $a,b$ definujeme jako $v(A) = f(a)f(b)$. Pokud $A$ rozdělíme na obdelníky $B_1,\dots,B_k$, pak z linearity $f$ plyne, že $v(A) = \sum_{i=1}^k v(B_i)$. 

\noindent Pro spor uvažujme, že jde obdelník rozdělit na čtverce $A_1,\dots, A_k$ s délkami stran $a_1, \dots, a_k$. Podle stran těchto čtverců rozřežeme obdelník na jemné obdelníčky $B_1, \dots, B_l$. Pak \[
-1 = f(1)f(x) = v(R) = \sum_{j=1}^l v(B_j) = \sum_{i=1}^k v(A_i)  = \sum_{i=1}^k f(a_j)^2 \geq 0 \implies -1 \geq 0
\]
To je spor.
\end{proof}
\end{document}




